# Электронный школьный дневник

## Задание:

Разработайте простое Restful API приложение (включая модель данных и сервисы) для электронного школьного дневника. Приложение должно уметь следующее:

- получать все оценки ученика по всем предметам,

- получать оценки ученика по конкретному предмету,

- удалять оценки ученика из журнала,

- ставить оценку ученику по предмету,

- посмотреть данные о самом ученике (класс, возраст, телефон),

- изменить данные ученика(класс, возраст, телефон).

 В конечном счете приложение должно уметь запускаться локально в браузере или в консоли и пробрасывать соответствующие GET/POST запросы в свои сервисы и отображать ответ от сервера. Пользовательский интерфейс не нужен.

 Стек технологий (язык, БД, фреймворки): всё на Ваш выбор.

## Комментарии

### Модель данных

В рамкох предложенного задания будут рассматриваться превичные оценки за знание конкретной темы или выполнение конкретной работы. За рамками рассмотрения остаются итоговые оценки (рассчитываемые на основании первичных по результатам отчётного периода). Предполагается, что в рамках рассматриваемой Системы оценки единоообразны, равнозначны  и выражаются в числовой форме (не рассматривается деление на ранжированные оценки и зачёт/незачёт). Также за рамками Системы остаются сущности учителя и класса (учебной группы), данные сущности будут представлены упрощённо, с единственным свойством "description".

Введено понятие "причина" - то, что непосредственно оценивается. Это может быть учебная тема (независимо от метода проверки), курсовая, проверочная или проектная работа и т.п. При отсутствии данной сущности теряется ключевая информация для целей контроля и исправления показателей.  

![](docs/uml/Entities.png)

> Cuba studio и некоторые другие средства просмотра .md могут не показывать картинку, она находится по адресу docs/uml/Entities.png относительно корня проекта.
> Я использую для просмотра и редактирования .md-файлов редактор Typora

###Словарь предметной области (требует верификации)

> В реальности словарь основных терминов должен согласовываться на ранних этапах проектирования, и дополняться по мере развития проекта. Желательно учатие в этом процессе сотрудников с хорошим знанием английского в данной конкретной области.
>
> В данном проекте обошёлся терминологией из школьного учебника.

Учащийся - Student

Учебный предмет (изучаемая дисциплина) - Subject

Оценка (в смысле первичной оценки за конкретную работу или по конкретной теме) -- Mark

Причина (то, что непосредственно оценивается) - Mark Cause

Класс (учебная группа) - Study Group

Учитель - Teacher

### Реализация

Для реализации сервиса использованы JDK 8.0.171, фреймворк Cuba 6.10.3 и Cuba Studio 6.10.1 (достаточно бесплатной версии, так как количество сущностей не превышает 10 штук).

Используется база данных по умолчанию (hsql).

### Демонстрация в работе

Для запуска самого приложения "по-быстрому" можно использовать Cuba Studio, в том числе бесплатную версию. 

- Импортировать папку проекта в Cuba Studio (я использовал 6.10.1)

- Перед первым запуском потребуется создать базу данных

- запустить сервер приложения

REST-API доступен по адресу http://ocalhost:8080/app/rest/v2/ (обзорная документация тут: https://doc.cuba-platform.com/manual-6.10-ru/rest_api_v2.html и тут: https://doc.cuba-platform.com/manual-6.10-ru/rest_api_v2_usage_example.html). 

Swagger-документация доступна при запущенном проекте по адресу http://localhost:8080/app/rest/v2/docs/swaggerDetailed.yaml (можно также получить обобщённую документацию и документацию в формате json -- см. https://doc.cuba-platform.com/manual-6.10-ru/rest_swagger.html)

Для первоначального наполнения данными и демонстрации работоспособности REST-API предназначено приложение, расположенное в папке demoClient основного проекта. Это проект под голым Мавеном, его можно импортировать в Intellij Idea и запустить ru.danik_ik.demoClient.Main.main(), а можно скомпилировать на месте и запустить jar с зависимостями (использовать JVM 8):

```cmd
mvn clean package
java -jar target/demoClient-1.0-SNAPSHOT-jar-with-dependencies.jar
```

Демонстрационный клиент не настраивается, атрибуты доступа захардкожены в классе ru.danik_ik.demoClient.util.RestConfig.

Исходные данные для заполнения базы лежат в demoClient\src\main\resources\\*.tab.txt (текстовые таблицы с заголовками, поля разделены табуляцией)

Приложение автризуется (для простоты срок жизни токена не учитывается, на время работы приложения его хватает), заполняет БД через REST-API (POST-запрсами).

> Обращаю внимание, что повторный импорт данных покажет ряд ошибок из-за того, что некоторые оценки удаляются и создаются вновь (с другими id), при том, что на них наложено ограничение по внешним ключам.
>
> Можно пропустить стадию импорта при последующих запусках:
>
> ```cmd
> java -jar target/demoClient-1.0-SNAPSHOT-jar-with-dependencies.jar skipimport
> ```

Думал о том, чтобы делать импорт в несколько потоков (побыстрее было бы), однако решил не переусложнять, заодно без заморочек сохранил легко читаемый вывод (что является, собственно, оновной целью демонстрационного приложения)

Затем производится ряд предусмотренных зданием манипуляций с данными: различные выборки, обновление, удаление, вставка.

Большинство операций с данными обеспечивается средствами фреймворка (добавление, обновление, удаление, выборка по ключу, выборка всех, выборка количества, выборка с пагиацией). Для выборок с параметрами (оценки для конкретного учащегося, то же по конкретному предмету) добавлены запросы. Для удаления всех оценок конкретного учащегося добавлен сервис. 

В той же папке, где находится демонстрационное приложение, приложена небольшая коллекция запросов для Postman (прежде всего авторизация и обращения к добавленным запросам и сервису).
